\documentclass[a4paper,10pt]{report}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{geometry}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphics}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{indentfirst}

\geometry{lmargin=2.0cm,rmargin=2.0cm,tmargin=2.0cm,bmargin=2.0cm}
\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{0.25cm}

\everymath{\displaystyle}

\newtheorem{teorema}{\normalcolor Teorema}
\newtheorem{corolario}[teorema]{\normalcolor Corol\'ario}
\newtheorem{proposicao}[teorema]{\normalcolor Proposi\c c\~ao}
\newtheorem{definicao}{\normalcolor Defini\c{c}\~{a}o}
\newtheorem{exemplo}{\normalcolor Exemplo}
\newtheorem{lema}[teorema]{\normalcolor Lema}

\newcommand{\conjC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\conjR}{\mathbb{R}}	
\newcommand{\conjN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\conjT}{\mathbb{T}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    DEMOSTRACAO    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\newproof}[3]{
   \newenvironment{#1}[1][]%
   {%
      \begin{trivlist}%
         \item[\hspace{\labelsep}\textnormal{\textbf{#2%
            \def\op@@@arg{##1}%
            \ifx\op@@@arg\empty
            \else~\empty\fi %%ou (##1) no lugar de \empty
         }}]%
   }%
   {%
      #3
      \end{trivlist}%
   }%
}

\def\qedtext{\ensuremath{\rule{6pt}{6pt}}}
\newproof{dem}{Demonstra\c{c}\~ao.}{\hfill{$\square$}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\vspace{-1.8in}
\parbox{\linewidth}{
\footnotesize\noindent
{\bf VI Mostra de Iniciação Científica da FAMAT}
\\
\hspace{1.1cm}
{\bf 25 e 26 de maio de 2017}
}
\vspace{0.2in}

\begin{center}
{\bf \LARGE Transformação linear e espaços de cores}
\end{center}
\begin{center}
{\large{Domitila Crispim Pietropaolo, Ana Paula Tremura Galves\\
Faculdade de Matemática - Universidade Federal de Uberlândia  \\
domitilacrispim@gmail.com, ana.galves@ufu.br}}
\end{center}


\section*{Objetivo}

A ideia central do trabalho é fazer a conversão entre sistemas de cores (XYZ e RGB, CMY e RGB, YIQ e RGB) utilizando conceitos simples de álgebra linear, tais como transformação linear e mudança de base no espaço vetorial.


\section*{Metodologia}

Em Computação Gráfica, para uma visualização de imagens em dispositivos de saída gráfica a modelagem dos sistemas de cor é primordial, pois através dela obtém-se um dado coerente e preciso quanto à representação da cor dos itens e cenas exibidas.

 Pela natureza dos dispositivos de saída gráfica, existem vários sistemas de cor, o que torna interessante a possibilidade de conversão entre esses sistemas. Matematicamente isso é feito fazendo-se o uso de mudanças de sistemas de coordenadas, os quais são definidos através de bases vetoriais, reduzindo o problema ao conceito de mudança de base no espaço vetorial.

\textbf{Definição:} Seja T: U->V uma transformação linear com U e V espaços vetoriais de dimensão finita. Sejam B={u1, ..., un} uma base de U e C={v1, ..., vm} uma base de V, podemos escrever T(uj)= a1jv1 +...+ amjvm, j=1,..., n. A matriz:\\
****************************************COLOCAR A MATRIZ********
 
\section*{Resultados}
A representação do espaço espectral das cores é um espaço vetorial de dimensão finita. Neste trabalho, iremos utilizar o espaço vetorial R3.

\textbf{Sistemas de cores RGB}

O olho humano possui três tipos de células cones, as quais captam as cores e levam-nas até o cérebro. Young-Helmholtz estabelece, no seu modelo tricromático, que sistemas de processamento de cor do olho humano baseiam-se na amostragem das faixas vermelha, verde e azul do espectro visível, feitas pelas moléculas fotossensíveis do olho. E com isso, surge o primeiro modelo padrão básico: CIE-RGB (CIE: Commission Internationale de l'Eclairage.

\textbf{O modelo XYZ e a mudança de coordenadas em relação ao RGB} \\

Devido a incapacidade que o monitor possuía em projetar todas as cores visíveis pelo olho humano, o sistema CIE-XYZ foi criado para trazer modificações de proporções de intensidade das cores. 

No sistema XYZ as coordenadas das cores primárias (RGB) são dadas pelos seguintes vetores: R = (0.73467, 0.26533, 0.0), G = (0.27376, 0.71741, 0.00883), B = (0.16658, 0.00886, 0.82456), os quais correspondem aos vetores R=(1,0,0), G=(0,1,0) e B=(0,0,1) no sistema RGB. Para obter uma transformação entre esses dois sistemas devemos buscar um outro conjunto de vetores comum aos espaços XYZ e RGB. Uma escolha natural consiste em tomar os vetores que correspondem a cor branca em cada um dos sistemas, que tem coordenadas (1/3, 1/3, 1/3). Dessa forma, a transformação linear do sistema RGB no sistema XYZ é definida por T(R,G,B)=(X,Y,Z) e, usando o fato que T(1/3, 1/3, 1/3)=(1/3, 1/3, 1/3) obtemos uma matriz de transformação de coordenadas dada por:\\
$$ \left[
\begin{array}{ccc}
 X \\
Y\\
Z
\end{array}
\right] = 
 \left[
\begin{array}{ccc}
0.49   & 0.17697    & 0  \\
0.31  & 0.81240     & 0.01 \\
0.2   & 0.01063 & 0.99 
\end{array}
\right]
\times
\left[
\begin{array}{ccc}
 R  \\
G \\
B
\end{array}
\right]
$$
\\
que faz a mudança de coordenadas no sistema RGB para o sistema XYZ.
	
\textbf{O modelo CMY e a mudança de coordenadas em relação ao RGB}

Baseando-se nas cores complementares, o CMY é designado por modelo subtrativo de cor, opondo-se ao modelo RGB que é designado por modelo aditivo de cor. É muito utilizado em impressão a cores em papel branco (como já foi citado na introdução).

A transformação do espaço CMY no espaço RGB é a mais simples, basicamente consiste em :
$$
\left[
\begin{array}{ccc}
R    \\
G  \\
B   
\end{array}
\right]
=\left[
\begin{array}{ccc}
1    \\
1  \\
1   
\end{array}
\right]
-
\left[
\begin{array}{ccc}
C    \\
M  \\
Y	   
\end{array}
\right]
$$

Isso ocorre, pois as cores no sistema CMY localizam-se em um subespaço com a forma de um cubo, no qual três vértices representam as cores base desse sistema, como podemos observar na figura seguinte.
 
 \textbf{O modelo YIQ e a mudança de coordenadas em relação ao RGB}
\\ \\
Utilizado no sistema NTSC (National Television Standards Committee) o modelo YIQ foi criado para permitir que as emissões dos sistemas de televisão em cores fossem compatíveis com os receptores em preto e branco. Baseia-se na divisão dos sinais de cor RGB em um sianl de luminosidade, ou luminância (Y), dada por:
\\ $$ Y=0.299\times R+ 0.587 \times G+ 0.114 \times B $$
\\
Os parâmetros I e Q estão relacionados às cores propriamente, então envolvem luminância e as cores RGB em suas fórmulas, como podemos observar:
\\ $$I=0.74(R-Y)-0.27(B-Y)$$ 
$$Q=0.48(R-Y)+0.41(B-Y)$$ 
 	
Dessa forma, isolando as variáveis Y, I e Q em função de R, G e B, chegamos na seguinte matriz de transformação do espaço de cor RGB para o espaço YIQ \\
$$ \left[
\begin{array}{ccc}
 Y  \\
I \\
Q
\end{array}
\right] = 
 \left[
\begin{array}{ccc}
0.299   & 0.587    & 0.114  \\
0.596  & -0.275      & -0.321 \\
0.212   & -0.523 & -0.311
\end{array}
\right]
\times
\left[
\begin{array}{ccc}
 R  \\
G \\
B
\end{array}
\right]
$$	
Abaixo vemos como as cores são representadas no sistema XYZ.
\\
No trabalho podemos observar que a álgebra linear auxiliou processos de cálculo para 
que as cores possam ser exibidas e transmitidas em diferentes plataformas, como televisores,
monitores etc. O ponto mais importante desse trabalho é como vários sistemas de cores podem
ser reduzidos a espaços vetoriais e manipulados facilmente através de transformações lineares.

\section*{Conclusão}

No trabalho podemos observar que a álgebra linear auxiliou processos de cálculo para que as cores possam ser exibidas e transmitidas em diferentes plataformas, como televisores, monitores, etc. O ponto mais importante desse trabalho é como vários sistemas de cores podem ser reduzidos a espaços vetoriais e manipulados facilmente através de transformações lineares.

\section*{Referências}

\noindent [1] ANTON,H.; RORRES, C. Álgebra linear com aplicações. 10. ed. Porto Alegre: Bookman, 2012. 786p.

\noindent [2] Gomes, J. (1994). Computação gráfica: imagem. Rio de Janeiro: IMPA/SBM.

\noindent [3] Biezuner, R. J.; Macedo, E. A. A. and Moreira, B. T. Mudanças de coordenadas em sistemas de cores. Belo Horizonte: UFMG. Google Acadêmico. PDF.

\end{document}

\grid
